蘋論︰麻煩了，我的國！

2018年08月01日

蘋論︰麻煩了，我的國！

美國經濟在第二季增長了4.1%，幅度倍於奧巴馬時期。消息一出，特朗普召開記者招待會領功，揚言榮耀全歸於他的政策對勁；而那也只是個開始，往下去經濟將進一步發力，達至7、8個巴仙的高增長亦絕不為奇云云。果如此，則大陸麻煩矣。

美共和黨有機會壯大

美國經濟何以發威？特朗普「推特」指出，奧巴馬任內最後一年，商業投資微升1.8%。他上任頭一年，投資攀升了6.3%；今年升幅加碼至9.4%。投資是所謂先導指標，商家大手投資生產設施，整體經濟隨後加把勁，自不待言。特朗普憑何刺激投資？

回帶到2016年的總統大選。直至最後一刻，民調普遍指希拉莉將入主白宮，商界看淡奧巴馬2.0，投資放緩。特朗普爆冷勝出，一上場即大力削減干預，又成功推動大幅減稅，猶如給商界打其強心針，經濟由是飆升。那何以給大陸帶來麻煩？

常識告訴大家：經濟好，人人有工做、有人工加，有利執政黨。果如此，十一月中期選舉民主黨非但難望翻盤，共和黨卻有機會壯大國會參眾兩院的控制權。不用說那將有利於特朗普振興美國的MAGA（Make America Great Again）大計，包括貿易戰強勢對付大陸。原先的劇本可不是這樣寫的。

去年十一月，《時代》周刊破格出了個中文封面，標題四隻中文大字：「中国赢了」，英文則是「China Won.」，那個句號尤其顯眼。內容指美國日薄西山，其軍事、貿易以至國際政治舞台勢力走向消亡。取而代之是以極權手腕推行國家資本主義的大陸。君不見有央企銀行支持，中石油、中海油及中石化，全球拓張；華為的資訊科技傲視同儕，對人工智能的投資美國遠不及大陸。文章如是總結：
「今後哪個國家最能加強對其盟友及對手的影響力？如若要揀，明智的人不會揀美國。醒目之人將在大陸身上押注。」

大陸無以招架貿易戰

小布殊任內八年，同時在伊拉克、阿富汗開戰、爆發金融海嘯。奧巴馬八年，醫療改革、干預加稅同步升級。美國整整折騰了十六年，其間大陸悶聲發大財，一躍而為世界第二大經濟體、坐擁舉世無雙的外匯儲備；習近平上場，中國夢、「中國製造2025」、「厲害了，我的國」之聲響徹雲霄。享有言論自由的《時代》周刊跟紅頂白，唱衰美國，不難理解。

然而特朗普貿易戰打真軍，封殺中興，暴露「黨政軍民學、東西南北中」通通集權於黨核心的政權對外無以招架貿易戰，對內摔不掉地方、國企那一屁股債，毒奶粉、假疫苗更是揮之不去。內外交困，強國云乎哉？

在在顯示，極權統治，政策固然一再出錯，高度中央集權則必然形成資訊樽頸，無從適時有效糾正錯誤。悔恨難返，終至走向敗亡。敗象已呈，此時美國卻放手市場振興經濟，助長高舉「美國第一」大旗的特朗普的聲勢。麻煩了，我的國！

古立
周一至周六刊出

古立

下一則
下一則
隔牆有耳：一個趕生B一個打輸數 恩恩豬花球拋畀剩女娟 (李八方)